# Семинар 1. Полиномиальное хеширование. Алгоритм Рабина-Карпа. Префикс-функция, Z-функция. Алгоритм Кнута-Морриса-Прата.

## Теоретические задачи

1. Поиск числа различных подстрок в строке `s`.

<details>
<summary>Решение.</summary>

Будем считать число различных новых подстрок при дописывании нового символа `c` к префиксу `s`строки (получим строку `t = s + c`). При таком решении могли возникнуть только новые подстроки, заканчивающиеся на последний символ (то есть новые суффиксы).

Более того, если какой-то суффикс уже встречался ранее как подстрока, то и все меньшие суффмксы тоже встречались уже, а значит нам надо найти максимальный суффикс, которого еще не было.

Однако мы умеем работать лишь с префиксами на текущий момент, для этого нам необходимо развернуть строку с дописанным символом. Тогда задача превращается в поиск префикса `t`максимальной длины, которого еще не было в строке.

Рассмотрим максимальное значение префикс-функции `p_max` от новой строки. Очевидно, префиксы меньшей длины уже есть как подстроки, однако префиксов большей длины нет. То есть добавление нового символа вносит ровно `size(t) - p_max` новых подстрок.

Суммируя эти числа на каждом шаге, получаем ответ. Итоговое время: $`O(|s|^2)`$.

</details>

2. Рассмотрим задачу поиска `n` паттернов суммарной длины `L` в текст `T`. Какое время работы алгоритма Кнута-Морриса-Прата, Рабина-Карпа?

<details>
<summary>Решение.</summary>

Наивное решение - запустить `n` раз алгоритм Кнута-Морриса-Прата. Суммарное время подсчета всех префикс-функций для паттернов составит $`O(L)`$. Однако отметим, что нам придется считать `n` раз префикс-функцию текста, так как каждый раз итоговые строки для подсчета разные, откуда суммарное время работы: $`O(L + n|T|)`$.

Теперь рассмотрим алгоритм Рабина-Карпа. Заметим, что считать хеши придется лишь один раз для текста, откуда суммарное время: $`O(L + |T|)`$.

_Замечание._ Данный алгоритм все еще вероятностный. Позднее ознакомимся с алгоритмом Ахо-Корасик, который решает эту же задачу за это же время детерминированным образом.

</details>

3. Найдите все вхождения паттерна `P` в текст `T` с точностью до одного вхождения. Рассмотрите использование полиномиального хеширования и Z-функции.

<details>
<summary>Решение.</summary>

Заметим, что вхождение с одной ошибкой начиная с позиции `i` эквивалентно тому, что одновременно $`s[i:i+k] = p[0:k]`$ и $`s[i+k+1:i+|P|] = p[k+1:|P|]`$. При этом из всех таких `k` оно должно быть максимальным.

Тогда решение с помощью хешей следующее. Бинпоиском найдем подходящее `k`. Пропустим одну букву. Проверим, что оставшиеся куски совпадают. Откуда сложность решения: $`O(|T|\log|P|)`$.


Но отметим, что определение `k` это есть определение Z-функции. А значит не нужно искать бинпоиском `k`, достаточно взять значение Z-функции в нужном индексе, а затем проверить, что суффиксы равны. Для этого нужно построить Z-функцию на развернутых паттерне и тексте. Откуда сложность: $`O(|P| + |T|)`$

</details>

